{
  "questions": [
    {
      "question": "В кой ред думата е изписана правилно?",
      "options": {
        "A": "социялен",
        "B": "възмажали",
        "C": "съчувствие",
        "D": "раскрасяване"
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "question": "В кое изречение е допусната правописна грешка?",
      "options": {
        "A": "Една от най-известните забележителности на Париж е Триумфалната арка.",
        "B": "Потребителите оцениха положително новите компютърни конфигурации.",
        "C": "Много хора се одзоваха на призива да помогнат на бедстващото семейство.",
        "D": "Информацията за фирмите се съхранява в няколко отделни регистъра."
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "question": "В кое изречение е допусната правописна грешка?",
      "options": {
        "A": "Направих справка къде могат да се платят здравно осигурителните вноски.",
        "B": "Събитието е отразено накратко във всички национални и регионални медии.",
        "C": "100-годишнината от рождението на поета е литературното събитие на месеца.",
        "D": "Възмутен съм от хората, които нехаят за природните ресурси и ги унищожават."
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "В кое изречение е допусната граматична грешка?",
      "options": {
        "A": "Тази вечер талантливата пианистка ще изнесе първия си самостоятелен концерт.",
        "B": "В пет жилищни райони се проведе акция за почистване на парковите площи.",
        "C": "Във вторник ще бъде обявен победителят в конкурса за превод на поезия.",
        "D": "Първото място в състезанието си поделиха пловдивските и бургаските ученици."
      },
      "answer": "B"
    },
    {
      "question": "В коя от подчертаните думи е допусната граматична грешка?",
      "options": {
        "A": "разказала",
        "B": "писателя",
        "C": "чиито",
        "D": "език"
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "В кое изречение е допусната пунктуационна грешка?",
      "options": {
        "A": "В Прага можете да видите, както много улични музиканти и артисти, така и тълпи от туристи.",
        "B": "Проучването, проведено от екипа ни, изследва ползите от редовната физическа активност.",
        "C": "Уважаеми госпожи и господа, давам думата на Иван Стоянов, новия изпълнителен директор.",
        "D": "Разположен на брега на морето, новопостроеният хотел предлага великолепна гледка към залива."
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "В коя от позициите, означени с букви, е допусната пунктуационна грешка?",
      "options": {
        "A": "че за да живеем спокойно и щастливо,",
        "B": "трябва да спрем да се оплакваме,",
        "C": "макар за много хора,",
        "D": "това да е почти невъзможно,"
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "question": "Кое е вярно за рекламата според Текст 1?",
      "options": {
        "A": "В Древния Рим рекламата е поставена на научни основи.",
        "B": "Провокира критично отношение към рекламирания продукт.",
        "C": "Рекламата насърчава асоциативното мислене у зрителите.",
        "D": "Прави съпреживяването на гледаните предавания по-силно."
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "question": "Какво означава подчертаният израз в Текст 1?",
      "options": {
        "A": "Рекламата е едновременно и създадена от човека реалност, но и създаваща нова реалност.",
        "B": "Съвременният човек търси рекламата, за да се ориентира в многообразието от продукти.",
        "C": "В сложния съвременен свят рекламата направлява дискретно търсенията на потребителя.",
        "D": "Рекламата е не само рожба на масовото производство, но и формира естетическия вкус."
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "На основата на информацията от Текст 2 може да бъде направен следният извод:",
      "options": {
        "A": "И четирите телевизии излъчват рекламни блокове в рамките на цялото денонощие.",
        "B": "Рекламни блокове се излъчват единствено в праймтайма и на четирите телевизии.",
        "C": "Най-дългите рекламни блокове се излъчват от всички телевизии в най-гледаното време.",
        "D": "По всички телевизии рекламите през денонощието имат една и съща продължителност."
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "Според данните от Текст 2 е вярно, че:",
      "options": {
        "A": "Спрямо останалите часови диапазони най-кратките рекламни блокове по Телевизия 2 са във времето от 9:00 ч. до 17:00 ч.",
        "B": "Всички рекламни блокове на Телевизия 2 са с еднаква продължителност във всички часови диапазони.",
        "C": "В сравнение с другите телевизии рекламните блокове на Телевизия 3 са най-кратки във времето от 9:00 ч. до 17:00 ч.",
        "D": "Рекламните блокове на Телевизия 3 са най-продължителни в часовия диапазон от 17:00 ч. до 19:00 ч."
      },
      "answer": "D"
    },
    {
      "question": "Кой проблем е заложен в интерпретацията на темата за вярата и надеждата в „Спасова могила\"?",
      "options": {
        "A": "за спасението на страдащите",
        "B": "за опрощението на разкаялите се",
        "C": "за наказанието на грешниците",
        "D": "за озлоблението на бедните"
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "Кой от проблемите е интерпретиран и в двата посочени откъса?",
      "options": {
        "A": "за достигналото своя предел човешко страдание",
        "B": "за покварената и деспотична власт",
        "C": "за невъзможния избор в света на неправдата",
        "D": "за безсилието на човека, обречен на страдание"
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "Кой от мотивите е интерпретиран във „Вяра\"?",
      "options": {
        "A": "за революцията като нравствен съд",
        "B": "за възможното щастливо бъдеще",
        "C": "за краха на мечтите и надеждите",
        "D": "за вечното раздвоение на човека"
      },
      "answer": "B"
    },
    {
      "question": "Какво внушават думите на Бай Ганьо: Че голям мурафет ли е един вестник да се издава?",
      "options": {
        "A": "уважението на героя към журналистическа професия",
        "B": "колебанията на героя относно журналистическите му умения",
        "C": "пренебрежението на героя към мисията на журналистиката",
        "D": "несигурността на героя, породена от сложността на начинанието"
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "question": "В кой от цитатите от разказа „Песента на колелетата\" е разкрито прозрението на героя за смисъла на житейското му призвание?",
      "options": {
        "A": "И може би рядко някой ще го каже, но в душата на всекиго е благодарност към бога и хвала към онзи, който беше направил тая чешма…",
        "B": "Аз съм бил сляп, аз съм бил глупав! Каква чешма и какви мостове искам да правя? Себап! Има ли по-голям себап от тоя, който правя? Каруци трябва да правя аз, каруци!",
        "C": "Каруците пееха по пътищата и сякаш разказваха как един човек може да бъде много богат, но и много злочест. Защото за какво му беше това богатство на Сали Яшар?",
        "D": "...болестта на Сали Яшар се влоши, калфите не можеха да работят вече сами и чуковете изведнъж замлъкнаха. Това мълчание уплаши Сали Яшар и едвам сега той разбра, че е болен тежко и че може да умре."
      },
      "answer": "B"
    },
    {
      "question": "Кое от твърденията за цитирания откъс от „Паисий\" е вярно?",
      "options": {
        "A": "Насочва към самотността и тайнствеността на монаха.",
        "B": "Представя критиката на Паисий срещу родоотстъпниците.",
        "C": "Внушава разочарование от забравата на Паисиевото дело.",
        "D": "Загатва скромното значение на Паисиевата история."
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "Кое от твърденията е вярно?",
      "options": {
        "A": "Както в „Молитва\", така и във „Вяра\" надеждата за пълноценен живот се свързва с детската невинност.",
        "B": "За разлика от „Молитва\" във „Вяра\" героят е готов да рискува всичко в името на утрешния по-добър свят.",
        "C": "Както в „Молитва\", така и във „Вяра\" човекът се уповава на вярата, изразяваща се в духовната връзка с Бога.",
        "D": "За разлика от „Молитва\" във „Вяра\" искрената вяра дарява човека с утеха и духовно просветление."
      },
      "answer": "B"
    },
    {
      "question": "Коя тема е интерпретирана в „Добрите писма\" от Валери Петров?",
      "options": {
        "A": "миналото",
        "B": "любовта",
        "C": "творчеството",
        "D": "надеждата"
      },
      "answer": "D"
    },
    {
      "question": "Кое твърдение съответства на смисловите внушения на „До моето първо либе\"?",
      "options": {
        "A": "Пред интимната любов всичко друго в живота губи значението си.",
        "B": "Любовната песен е единствената утеха за страдащото сърце на героя.",
        "C": "По-силни от любовта са копнежът по борбата и готовността за саможертва.",
        "D": "Тъжната песен на гората не може да заглуши чудния глас на девойката."
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "question": "Унищожителната сила на войната е представена в:",
      "options": {
        "A": "„Ноев ковчег\"",
        "B": "„Крадецът на праскови\"",
        "C": "„История\"",
        "D": "„Борба\""
      },
      "answer": "B"
    },
    {
      "question": "Кои две творби представят творческия труд като осмислящ живота?",
      "options": {
        "A": "„Ветрената мелница\" и „Приказка за стълбата\"",
        "B": "„Песента на колелетата\" и „Балада за Георг Хених\"",
        "C": "„Балада за Георг Хених\" и „Балкански синдром\"",
        "D": "„Бай Ганьо журналист\" и „Песента на колелетата\""
      },
      "answer": "B"
    }
  ]
}